

 CERN sa rozhodol ukázať úlohu žien v modernom vedeckom výskume, presnejšie vo výskume realizovanom v laboratóriách CERN-u. Generálny riaditeľ CERN povedal pri tejto príležitosti, že v CERN-e, ako aj v ostatnej časticovej fyzike inde vo svete je talent jediným kritériom, ktoré sa berie do úvahy a pohlavie, rasa ani náboženstvo nehrajú žiadnu úlohu pri hľadaní vhodného človeka na pracovnú pozíciu. CERN využil Medzinárodný deň žien k tomu, aby poslal jasnú správu všetkým mladým ženám, ktoré sa zaujímajú o vedeckú alebo inžiniersku kariéru, že CERN je vhodné miesto pre ne. 
 Vedenie CERN-u preto vyzvalo už v predstihu svojich pracovníkov aj užívateľov, aby podľa možností umožnili práve ženám nastúpiť v pondelok 8.3. do pracovných smien v riadiacich miestnostiach jednotlivých experimentov aj v hlavnom riadiacom centre urýchľovača LHC, na centrum pomoci (Helpdesk) vo výpočtovom centre aj ako sprievodkyne oficiálnych návštev. Svoj sviatok teda ženy v CERN-e oslavujú svojou prácou. 
 Okrem vyššieho záujmu svetových médií sa ale tento deň nijak osobitne neodlišuje od bežného pracovného dňa v CERN-e, lebo ženy ako vedkyne, inžinierky alebo techničky možno v CERN-e bežne stretnúť na rôznych pracovných miestach vrátane najvyšších vedúcich postov nových experimentov. Tak napríklad v ATLASe, do ktorého je zapojené aj Slovensko, je oficiálnym hovorcom kolaborácie, čo je najvyššia funkcia v tomto najväčšom vedeckom experimente na svete, atraktívna talianska fyzička Fabiola Gianotti. Na čele vedecko-inžinierskej skupiny, ktorá vybudovala a v súčasnosti riadi kvapaľnoargónové kalorimetre na ATLAS-e, stojí momentálne šarmantná Francúzka Isabelle Wingerter-See. V riadiacej miestnosti ATLAS-u možno často stretnúť ženy a dievčatá na pozícii koordinátorka celej smeny alebo koordinátorka jednotlivých detektorov. 
 Počas Medzinárodného dňa žien organizuje CERN výnimočne priamy verejný prenos z rôznych riadiacich centier. Koho zaujíma, aké ženy pracujú vo vedeckých kolektívoch experimentov na LHC, sa môže pozrieť na špeciálnej stránke, ktorú CERN zriadil k Medzinárodnému dňu žien. O svojej kariére na nej hovoria ženy z rôznych krajín. Niektoré experimentálne kolaborácie pripravili informačné plagáty o zapojení žien do experimentov. Priamo z riadiacich miestností je dnes na stránke prenášaný obraz na verejnosť, čo sa robí len pri výnimočných udalostiach (kvôli ochrane súkromia pracovníkov). Široká verejnosť tak môže sledovať miesta, odkiaľ sa riadi samotný urýchľovač LHC aj jednotlivé unikátne experimenty. 
 Žiaľ, slovenské ženy sa na stránku CERN-u nedostali, ale za všetky Slovenky, ktoré pracujú alebo pracovali v CERN-e, spomeniem aspoň tri, ktoré prispievajú, každá iným, nenahraditeľným spôsobom k zapojeniu Slovenska do špičkového vedeckého výskumu v CERN-e. 
  
 Anna Chomičová, ktorú my subjadroví fyzici voláme „naša Adri“, pracuje ako technička  na Oddelení subjadrovej fyziky Ústavu experimentálnej fyziky SAV v Košiciach. Počas budovania experimentálneho zariadenia ATLAS pracovala v tíme, ktorý pripravoval a montoval signálne káble elektronických obvodov ATLAS v podzemnej jaskyni. Jej precíznosť často chválili zahraniční šéfovia montáže. Podieľala sa tiež na opravách zložitej elektroniky Tile kalorimetra. Za svoju prácu bola v roku 2008 ocenená Pamätnou plaketou Slovenskej akadémie vied a Cenou SAV pre technických pracovníkov. Na obrázku Anna Chomičová pri montáži elektroniky Tile kalorimetru v podzemí detektora ATLAS (foto E.Kladiva, ÚEF SAV Košice). 
   
  
 Prof. RNDr. Anna Zuzana Dubničková, DrSc. pracuje ako teoretická fyzička v odbore subjadrovej fyziky na Fakulte matematiky, fyziky a informatiky UK v Bratislave. Okrem mnohých iných činností je aj prvou podpredsedníčkou Akademického senátu Univerzity Komenského a členkou Spoločnej odborovej komisie pre obhajoby dizertačných prác v odbore Jadrová a subjadrová fyzika. V CERN-e zastupuje Slovenskú republiku v tzv. ACCU – Dozornom výbore užívateľov CERN-u. Jej úlohou je pomáhať riešiť v spolupráci s vedením CERN-u praktické otázky pobytu a práce fyzikov, inžinierov a technikov v CERN-e, odovzdávať vedeniu CERN-u návrhy a požiadavky slovenských organizácií a prispievať tak k vytvoreniu vhodných podmienok pre efektívnu prácu v CERN-e. Na obrázku Anna Dubničková uvádza medzinárodnú vedeckú konferenciu Hadron Structure (foto HSQCD 2008, Gatchina, Rusko). 
   
  
 RNDr. Zuzana Ješková, PhD., je odbornou asistentkou na Prírodovedeckej fakulty UPJŠ v Košiciach a hlavnou riešiteľkou popularizačného projektu APVV LPP-0059-07. Okrem svojej práce na Katedre didaktiky fyziky je medzi pedagógmi na Slovensku známa ako nadšená organizátorka vzdelávacích exkurzií stredoškolských učiteľov aj študentov do CERN-u. Počas týždňového pobytu si účastníci exkurzie vypočujú množstvo prednášok, navštívia experimentálne zariadenia aj vedecké múzeá a osobne sa stretnú s význačnými fyzikmi. Touto záslužnou prácou pomáha Zuzana Ješková prenášať poznatky získané v špičkovom vedeckom výskume v CERN-e najkratšou a najrýchlejšou cestou priamo do slovenských škôl, do vzdelávania mladých ľudí, možno budúcich vedcov. Na fotografii Zuzana Ješková otvára prednášku Dr. Karola  Šafaříka, fyzikálneho koordinátora experimentu ALICE, pre košických študentov (foto Ústav fyzikálnych vied UPJŠ Košice). 
   
 Záujem mladých žien o vedeckú kariéru v odbore jadrovej a subjadrovej fyziky je na Slovensku stále malý v porovnaní s okolitým svetom. Prejavuje sa konzervatívny pohľad na úlohu žien v spoločnosti. Pritom u zrodu tohto odboru stála práve žena, Marie Curie-Skłodowská. Aj dnešný príklad z CERN-u ukazuje, že ženy majú schopnosti a možnosti sa realizovať aj v tomto špičkovom a náročnom vedeckom výskume.  Medzi stredoškolskými študentmi, ktorí sa oboznámili s vedeckým výskumom v CERN-e a pomáhajú ako lektori na výstave o CERN-e v rámci projektu Mikrokozmos, je veľa dievčat. Snáď ich nadšenie pre fyziku neopustí a spoja svoju kariéru práve s vedeckým výskumom na urýchľovači LHC. 

